[HK_North_Point_錦屏街_Kam_Ping_Street_港燈_Electric_Sub-Station_signs_Jan-2013.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_North_Point_錦屏街_Kam_Ping_Street_港燈_Electric_Sub-Station_signs_Jan-2013.JPG "fig:HK_North_Point_錦屏街_Kam_Ping_Street_港燈_Electric_Sub-Station_signs_Jan-2013.JPG")
[Pylon_in_Keelung_Hill_20110206.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pylon_in_Keelung_Hill_20110206.jpg "fig:Pylon_in_Keelung_Hill_20110206.jpg")位於[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")[安樂區萬瑞線公路一號隧道北端出口丘陵上的高壓電塔](../Page/安樂區.md "wikilink")\]\]
[High_voltage_warning.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:High_voltage_warning.svg "fig:High_voltage_warning.svg")（ISO
3864）\]\]

**高壓電**（）是指配電線路[電壓超過](../Page/電壓.md "wikilink")1000V交流電或1500V直流電（[國際電工委員會標準](../Page/國際電工委員會.md "wikilink")）。

高壓電通常只在[輸電系統及](../Page/輸電系統.md "wikilink")[鐵路系統中使用](../Page/鐵路系統.md "wikilink")。在输电功率相同时，電壓較高，電流便較小，可以減少輸電過程中電流通過電線發熱，而造成的[銅損](../Page/銅損.md "wikilink")。事實上，[架空電纜通常由](../Page/架空電纜.md "wikilink")[鋁製成](../Page/鋁.md "wikilink")。

## IEC 60038

IEC 60038 表3定義了超過1kV至35kV電力系統的電壓標準。

系列一應用在各國50Hz及60Hz系統。若採用系列一，應該只使用其中一列之數值。

系列二主要應用在北美60Hz系統。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>系列一</p></th>
<th><p>系列二</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>額定電壓 (kV)</p></td>
<td><p>額定電壓 (kV)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3.3</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6.6</p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p>(15)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>22</p></td>
<td><p>20</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>33</p></td>
<td><p>30</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p>35</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

IEC 60038 表4定義了35kV至230kV電力系統的電壓標準。同一國家內應該只使用其中一列之數值。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>額定電壓 (kV)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>(45)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>66</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>110</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>132</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(150)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>220</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

IEC 60038 表5定義了最高電壓（U<sub>m</sub>）超過245kV電力系統的電壓標準。

一般而言，最高電壓（U<sub>m</sub>）是額定電壓（U<sub>n</sub>）的1.1倍。

| 最高電壓 (kV) | 備註           |
| --------- | ------------ |
| (300)     | 非建議數值        |
| (363)     | 非建議數值        |
| 420       | \-           |
| 525       | 可使用550kV     |
| 765       | 可使用765至800kV |
| 1200      | \-           |

## 常見地點

  - [電力系統中的輸配電線路](../Page/電力系統.md "wikilink")，例如[高壓電塔](../Page/高壓電塔.md "wikilink")，或[變電所](../Page/變電所.md "wikilink")。或大量用電之用電用戶。
  - 以電力為主要動力的[電氣化鐵路](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")，如[有軌電車](../Page/有軌電車.md "wikilink")、[地鐵及](../Page/地鐵.md "wikilink")[高鐵等](../Page/高鐵.md "wikilink")，使用[架空電纜與](../Page/高架電纜.md "wikilink")[集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")/[杆](../Page/受电杆.md "wikilink")，或[第三/四軌](../Page/軌道供電.md "wikilink")。

## 安全性

一般而言，高壓電對人體的影響在於電擊與[電磁波](../Page/電磁波.md "wikilink")。在高壓電四周作業時，應有適度防護措施並保持安全距離，否則應先將高壓電先行斷電再施工，以免電擊身亡。

## 各地情況

### 台灣

目前台灣之高壓接戶線大部分為11.4KV，1969年左右，逐步由3300V更改。

### 香港

根據機電工程處出版的《電力（線路）規例工作守則》守則5A(a)(iv)，指定高壓電路屬於“第4類電路”（category 4
circuit）。在香港，A/B/C級電業工程人員只可以從事低壓電力工程。

「特低壓」指不超過50V均方根交流電或120V直流電。「低壓」指超過特低壓，但不超過1000V均方根交流電或1500V直流電。「高壓」是指高於低壓的電壓。

## 外部連結

  - [*NFPA 70E*: Electrical Safety in the Workplace,
    USA](http://www.nfpa.org/catalog/)
  - [Mike Holt NEC in the
    USA](http://www.mikeholt.com/technical.php?id=nec/technicalnecfreestuff)
  - [USA Department of Energy *electrical safety
    handbook*](http://www.eh.doe.gov/techstds/standard/hdbk1092/hdbk1092.pdf)
  - [High voltage glossary](http://www.highvoltageinfo.com/glossary.php)
  - [屋內線路裝置規則](https://web.archive.org/web/20070928123923/http://www.elecpe.org.tw/RU-EG-002.htm)

[hu:High Voltage](../Page/hu:High_Voltage.md "wikilink")

[G](../Category/電力工程.md "wikilink")
[Category:電機工程](../Category/電機工程.md "wikilink")